\markboth{BIBLIOGRAFÍA}{BIBLIOGRAFÍA}
\addcontentsline{toc}{chapter}{Bibliografía}

\begin{thebibliography}{99}

\bibitem{figma_typer} Figma Community, {\it Figma Typer}. Disponible en \url{https://www.figma.com/design/eOyxeNlspdkNQKEpZtcvKj/Figma-Typer--Community-?node-id=20-1881&t=cnbJ1TzQQW0BjB0P-1}. (28/06/2026).

\bibitem{pinterest_hormigon} Pinterest, {\it Textura de hormigón negro}. Disponible en \url{https://es.pinterest.com/pin/1005076841829628018/}. (28/06/2026).

\bibitem{lainakai_enigma} Lainakai, {\it Enigma en el Museo (twlon vomad rbrlc)}. Disponible en \url{https://lainakai.com/enigma-en-el-museo-twlon-vomad-rbrlc/}. (28/06/2026).

\bibitem{qwerty_profesionalreview} Profesional Review, {\it Historia del teclado QWERTY}. Disponible en \url{https://www.profesionalreview.com/2017/12/13/historia-del-teclado-qwerty/}. (28/06/2026).

\bibitem{devel_turing_enigma} Devel Group, {\it Alan Turing, la Máquina Enigma y su legado en la ciberseguridad}. Disponible en \url{https://devel.group/alan-turing-la-maquina-enigma-y-su-legado-en-la-ciberseguridad/}. (28/06/2026).

\bibitem{wiki_enigma_rotor} Wikipedia, {\it Enigma rotor details}. Disponible en \url{https://en.wikipedia.org/wiki/Enigma_rotor_details}. (28/06/2026).

\bibitem{cripta_hacker_enigma} La Cripta del Hacker, {\it Criptografía en Python: Máquina Enigma}. Disponible en \url{https://lacriptadelhacker.wordpress.com/2021/01/24/criptografia-en-python-maquina-enigma/}. (28/06/2026).

\bibitem{ierardo_enigma} Esteban Ierardo, {\it La máquina Enigma y el nacimiento del mundo actual}. Disponible en \url{https://estebanierardo.com/2025/02/09/la-maquina-enigma-y-el-nacimiento-del-mundo-actual/}. (28/06/2026).

\bibitem{telefonica_enigma} Espacio Fundación Telefónica, {\it Máquina Enigma. Comunicación codificada}. Disponible en \url{https://espacio.fundaciontelefonica.com/evento/maquina-enigma-comunicacion-codificada/}. (28/06/2026).

\bibitem{abc_scherbius} ABC, {\it Arthur Scherbius, creador de «Enigma», la máquina de encriptar de los alemanes}. Disponible en \url{https://www.abc.es/segunda-guerra-mundial/personajes/20141023/abci-arthur-scherbius-guerra-201410230454.html}. (28/06/2026).

\bibitem{wiki_scherbius} Wikipedia, {\it Arthur Scherbius}. Disponible en \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Arthur_Scherbius}. (28/06/2026).

\bibitem{weimar_junta} Junta de Andalucía, {\it La República de Weimar}. Disponible en \url{https://www.juntadeandalucia.es/export/drupaljda/61eeeca558fac-DOC_MES_201707_LA_REPxBLICA_DE_WEIMAR.pdf}. (28/06/2026).

\bibitem{telegrama_zimmermann} National Archives, {\it El telegrama Zimmermann}. Disponible en \url{https://www.archives.gov/espanol/recursos-para-docentes/zimmermann}. (28/06/2026).

\bibitem{muy_interesante_encriptar} Muy Interesante, {\it El arte de encriptar: así se ha ocultado y protegido la información a lo largo de la historia}. Disponible en \url{https://muyinteresante.okdiario.com/historia/como-se-ha-encriptado-la-informacion-en-la-historia.html}. (28/06/2026).

\bibitem{national_geographic_escitala} National Geographic Historia, {\it Este fue uno de los primeros sistemas de cifrado de la Antigüedad, tan sencillo como genial}. Disponible en \url{https://historia.nationalgeographic.com.es/a/este-fue-uno-primeros-sistemas-cifrado-antiguedad-tan-sencillo-como-genial_24608}. (28/06/2026).

\bibitem{cryptomuseum_enigma} Crypto Museum, {\it Enigma cipher machine}. Disponible en \url{https://www.cryptomuseum.com/crypto/enigma/}. (28/06/2026).

\bibitem{operation_turing_codebook} Operation Turing, {\it Sonder Maschinenschlüssel. Dezember 1940}. Disponible en \url{https://operationturing.tumblr.com/image/136159491660}. (28/06/2026).

\bibitem{ibm_spring_boot} IBM, {\it ¿Qué es Java Spring Boot?}. Disponible en \url{https://www.ibm.com/es-es/think/topics/java-spring-boot}. (28/06/2026).

\bibitem{wiki_casos_uso} Wikipedia, {\it Diagrama de casos de uso}. Disponible en \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_casos_de_uso}. (28/06/2026).

\bibitem{wiki_diagrama_clases} Wikipedia, {\it Diagrama de clases}. Disponible en \url{https://es.wikipedia.org/wiki/Diagrama_de_clases}. (28/06/2026).

\bibitem{youtube_mockmvc} YouTube, {\it Pruebas unitarias con MockMVC y JUnit 5}. Disponible en \url{https://www.youtube.com/playlist?list=PL_8FSlpwPBDmgnMxMIxVfrPoHAxIfJJC7}. (28/06/2026).

\bibitem{taylor_enigma} Taylor \& Francis Online, {\it Artículo sobre el uso de la máquina Enigma}. Disponible en \url{https://www.tandfonline.com/doi/full/10.1080/01611194.2010.485414}. (28/06/2026).

\end{thebibliography}
