\chapter{Introducción}

La máquina Enigma ocupa un lugar destacado tanto en la historia de la criptografía
como en la de la informática. Su utilización durante la Segunda Guerra Mundial, la
complejidad de su funcionamiento y el esfuerzo colectivo necesario para descifrar sus
comunicaciones la convierten en un caso especialmente interesante para comprender cómo
la tecnología puede influir en acontecimientos históricos \cite{cryptomuseum_enigma}. Sin embargo, explicar su
funcionamiento únicamente mediante descripciones teóricas puede resultar difícil para
una persona que no disponga de conocimientos previos sobre criptografía.

El presente Trabajo de Fin de Grado tiene como objetivo principal desarrollar una
aplicación web educativa que simule una máquina Enigma M3 y permita comprenderla
mediante la interacción directa con sus componentes. El usuario puede configurar la
máquina, cifrar y descifrar letras, observar los pasos seguidos durante el proceso y
consultar explicaciones sobre su funcionamiento y su contexto histórico. Asimismo, se
incluyen retos de descifrado que permiten aplicar de forma práctica los conocimientos
adquiridos a lo largo de la página, pues existen secciones dedicadas tanto a la historia
como al funcionamiento interno de la máquina.

\section{Objetivos generales}

El desarrollo del proyecto parte de los siguientes objetivos generales:

Por un lado, desde el backend del proyecto, lo que buscamos es reproducir el comportamiento 
de una máquina Enigma M3, centrándose en todas las posibilidades que nos presenta una: 
desde cambiar un rotor hasta cifrar una letra u obtener los pasos seguidos para este cifrado.

Por otro, buscamos, también, ofrecer una interfaz clara y visual que permita modificar
la configuración de la máquina y observar, con detalle, el resultado de cada 
operación realizada con esta simulación. Este frontend no solo actuaría como portal 
entre el usuario y el backend, sino que también nos provee de opciones de accesibilidad 
para que todo tipo de persona pueda disfrutar la página: diferencias entre el modo claro 
y oscuro, modo para daltónicos y distintos tamaños de letra para que nadie se sienta excluído. 

Tendría, también, secciones de historia o de funcionamiento, 
de forma que un usuario, sin saber nada de criptografía pueda aprender los orígenes de la misma 
y las funcionalidades provistas por cada pieza de la máquina. Consideramos necesaria la comprensión
de la historia detrás de la máquina, pues, al final del día, es solamente una máquina más.
La gente la tiene totalmente demonizada por el perfil de la gente que la utilizaba. Este trabajo no 
pretende ser ni político ni social, no es más que una demostración de hasta dónde puede llegar 
la creación de una persona y la prueba de que se puede separar la herramienta de la persona que la use.

Por supuesto, algunos de los objetivos propuestos también son técnicos:

\begin{itemize}
	\item Diseñar una arquitectura que separe la lógica de simulación de la interfaz y
	permita mantener y ampliar el sistema es una buena práctica, de forma que no sea tan centralizado.
	Si falla la interfaz, siempre tienes la posibilidad de acceder a través de línea de comandos a la aplicación.
	Si falla el código, la interfaz no será capaz de cifrar, pero sí que podrás abrir las secciones de historia y 
	funcionamiento para entender cómo funciona.
	\item Desarrollar una API REST que permita crear, configurar y eliminar máquinas, además de cifrar y descifrar letras,
	gestionar las conexiones del panel de cables y modificar los ajustes internos de los rotores. De esta forma,
	la lógica principal queda accesible de una manera ordenada y reutilizable.
	\item Mantener el estado de cada máquina durante la sesión, incluyendo rotores, posiciones actuales, reflector y
	cables conectados. Esto permite que la simulación no sea una simple transformación aislada de letras, sino un
	proceso continuo donde cada pulsación afecta al estado posterior de la máquina.
	\item Implementar un sistema de trazabilidad de las operaciones, de manera que el usuario pueda consultar los pasos
	seguidos por cada letra cifrada o descifrada. Este punto es importante porque el proyecto no solo busca devolver
	un resultado, sino enseñar cómo se llega a él.
	\item Incorporar autenticación mediante Google para asociar ciertas funcionalidades al usuario, como el historial
	de sesión o el historial guardado. Con esto se añade una capa de uso más cercana a una aplicación real y no solo a
	una demostración local.
\end{itemize}


\section{Descripción del sistema}

La aplicación se divide en dos partes principales. El backend, desarrollado en Java
con Spring, contiene la lógica de la máquina Enigma y expone sus operaciones mediante
una API REST. Esta parte se encarga de crear y configurar máquinas, gestionar sus
conexiones y procesar las letras durante el cifrado y el descifrado.

El frontend, desarrollado con React, proporciona la interfaz web con la que interactúa
el usuario. Además del simulador, incluye secciones dedicadas al funcionamiento de los
componentes, la historia de Enigma, el libro de codificación y distintos retos. La
aplicación también permite iniciar sesión mediante una cuenta de Google y conservar un
historial asociado al usuario.

\section{Elección de las tecnologías}

A lo largo de la etapa universitaria se presentaron distintas tecnologías y múltiples
formas de resolver un mismo problema. Una decisión técnica no debe valorar únicamente
la máxima eficiencia posible, sino también el contexto del proyecto, la experiencia
previa y la capacidad de desarrollar una solución comprensible y mantenible.

Por este motivo se escogieron Java y Spring para el backend. Estas tecnologías
permitieron trabajar con herramientas conocidas y construir una API estructurada en la
que la lógica de la máquina estuviese claramente separada del resto del sistema. Para
el frontend se eligió JavaScript con React, debido a su capacidad para crear interfaces
interactivas y actualizar visualmente el estado de los distintos componentes.

El objetivo no es presentar la aplicación más revolucionaria ni afirmar que las
tecnologías elegidas sean las únicas adecuadas. El proyecto busca demostrar que, cuando
las decisiones se adaptan correctamente al entorno de desarrollo, es posible construir
una aplicación funcional, educativa y ampliable utilizando herramientas con las que el
desarrollador se siente cómodo trabajando.

\section{Organización de la memoria}

Esta memoria comienza con una explicación de la máquina Enigma lo más cercana al usuario posible, 
navegando a través de los componentes de la máquina, pasando por la historia de la misma, uniendo las 
complicaciones y las razones detrás del éxito de la misma, hasta llegar al evento que puso fin a la guerra:
la decodificación de la máquina. 
Luego, se hablará de la especificación de los requisitos más relevantes del
sistema. A continuación, se describe su diseño, la división entre componentes y las
decisiones tomadas durante la implementación. Posteriormente, se presenta el plan de
pruebas utilizado para comprobar el funcionamiento de la aplicación. Finalmente, se
exponen las conclusiones obtenidas y las posibles ampliaciones futuras del proyecto.






